---
extends: _layouts.answer
section: content
title: እስልምና ስለ ቂያማ (ፍርድ) ቀን ምን ይላል?
date: 2025-02-13
description: መላው አጽናፈ ዓለም የሚጠፋበት እና አሏህ ለሚሰጠው ፍርድ ሙታንም የሚቀሰቀሡበት ቀን ይመጣል።
sources:
- href: https://www.islam-guide.com/ch3-5.htm
  title: islam-guide.com
translator_id: 573104
---

እንደ ክርስቲያኖች ሁሉ ሙስሊሞችም የአሁኑ አለም ህይወት ለቀጣዩ አለም የህላዌ አድማስ የሙከራ ዝግጅት ብቻ እንደሆነ ያምናሉ። ይህ ሕይወት እያንዳንዱን ግለሰብ ከሞት በኋላ ለሚጠብቀው ሕይወት መፈተኛ ነው። መላው አጽናፈ ዓለም የሚጠፋበት እና ሙታን ለፍርድ የሚነሡበት ቀን ይመጣል። ይህ ዕለት የማያልቅ ህይወት የሚጀመርበት ቀን ይሆናል። ይህም ቀን የትንሳዔ ቀን ነው። በዚያም ዕለት ሰዎች ሁሉ እንደ እምነታቸውና እንደየሥራቸው ከአሏህ ዘንድ ምንዳቸውን ያገኛሉ። እነዚያ “ከአሏህ በቀር እውነተኛ አምላክ የለም፤ ሙሐመድም የአሏህ መልእክተኛ (ነብይ) ናቸው” የሚለውን አምነው የሞቱ እና ሙስሊም የሆኑ ሰዎች በዚያ ቀን ምንዳቸውን በማግኘት ዘላለማዊ ጀነትን እንዲገቡ ይደረጋሉ፤ ልክ አሏህ እንዳለው፡-

{{ $page->verse('2:82') }}

ነገር ግን እነዚያ “ከአሏህ በቀር እውነተኛ አምላክ የለም፥ ሙሐመድም የአሏህ መልእክተኛ (ነብይ) ናቸው” በሚለው ሳያምኑ የሞቱ ወይም ሙስሊም ያልሆኑ ሰዎች ጀነትን ለዘላለም አጥተው ወደ ጀሀነም እሳት ይወርዳሉ፤ አሏህ እንደተናገረው፡-

{{ $page->verse('3:85') }}

እርሱም እንደተናገረው፡-

{{ $page->verse('3:91') }}

አንድ ሰው ይህን ጥያቄ ሊያነሳ ይችላል፥ 'እስልምና ጥሩ ሐይማኖት እንደሆነ አስባለሁ፤ ግን ደግሞ እስልምናን ብቀበል ቤተሰቦቼ፣ ጓደኞቼ እና ሌሎች ሰዎች ያሳድዱኝ እና ያፌዙብኝ ነበር። ታዲያ እስልምናን ካልተቀበልኩ ጀነት እገባና ከጀሀነም እጠበቅ ይሆን?'

መልሱ በቀደመው አንቀጽ አሏህ፥ “ከኢስላም ሌላ ሃይማኖትን የሚፈልግ ሰው ፈጽሞ ከርሱ ተቀባይ የለውም። እርሱም በመጨረሻይቱ ዓለም ከከሳሪዎቹ ነው።” ብሎ ያለው ነው።

ሰዎችን ወደ እስልምና እንዲጠሩ ነቢዩ ሙሐመድን {{ $page->pbuh() }} ከላከ በኋላ፥ አሏህ ከእስልምና ውጪ የትኛውንም ሌላ ሃይማኖት አይቀበልም። አሏህ ፈጣሪያችንና ረዳታችን ነው። በምድር ያለውን ሁሉ ለእኛ ፈጥሮልናል። እኛ ያሉን በረከቶችና መልካም ነገሮች ሁሉ ከእርሱ ዘንድ ናቸው። ስለዚህ፥ ከዚህ ሁሉ ነገር በኋላ አንድ ሰው በአሏህ፣ በነብዩ ሙሐመድ {{ $page->pbuh() }} ወይም በሀይማኖቱ በእስልምና ማመንን ሲተው፥ በወዲያኛው ዓለም የሚጠብቀው ነገር ቅጣት ብቻ ነው የሚሆነው። በመሰረቱ፥ የተፈጠርንበት ዋና ዓላማ አሏህን በብቸኝነት ለማምለክ እና እርሱን ለመታዘዝ ነው፤ ልክ አላህ በቅዱስ ቁርዓን (51፡56) እንደተናገረው።

ዛሬ የምንኖረው ይህ ህይወት በጣም አጭር ነው። በመጨረሻው የፍርድ ቀን ከሃዲያን ምድር ላይ ያሳለፉት ህይወት አንድ ሙሉ ወይም ግማሽ ቀን ብቻ እንደነበር ያስባሉ፤ አሏህ እንዳለው፥

{{ $page->verse('23:112-113..') }}

እርሱም እንዲህ ብሏል፥

{{ $page->verse('23:115-116..') }}

ከሞት በኋላ ያለው ሕይወት (አኼራ) በጣም እውነተኛ ሕይወት ነው። መንፈሳዊ ብቻ ሳይሆን አካላዊም ጭምር ነው። እዚያም የምንኖረው ከነፍሳችንና ከአካላችን ጋር ነው።

ይህን ዓለም ከአኼራ ጋር በማወዳደር፥ ነብዩ ሙሃመድ {{ $page->pbuh() }} እንዲህ አሉ፥

{{ $page->hadith('muslim:2858') }}

ትርጉሙም ምንድን ነው፥ የዚህ ዓለም ዋጋ ከአኼራ ጋር ሲወዳደር ጥቂት ጠብታ ውሃ ከባህር ጋር ሲወዳደር ያለውን አይነት ነው።
